\section*{ВВЕДЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{section}{ВВЕДЕНИЕ}
\thispagestyle{plain}

\textbf{Актуальность работы.}
Цифровая трансформация высшего образования и распространение
гибридных и дистанционных форматов обучения формируют запрос
на инструменты, обеспечивающие активное вовлечение студентов,
мгновенную обратную связь преподавателю и измеримое повышение
качества усвоения учебного материала~\cite{sagindykova2015,braude2020}.
Классические лекции и семинары всё чаще дополняются интерактивными
сессиями: опросами в реальном времени, викторинами с подсчётом очков,
сессиями вопросов--ответов с возможностью голосования за наиболее
важные вопросы аудитории.

Анализ существующих решений (Quizlet, Kahoot, Mentimeter, Slido)
показывает, что при всех функциональных возможностях они опираются
на инфраструктуру иностранных облачных провайдеров.
В условиях функционирования российских образовательных учреждений
такая зависимость снижает надёжность сервиса, ограничивает контроль
над персональными данными обучающихся и в ряде случаев делает
недоступной полную функциональность.
В отечественных аналогах (JoyTeka, OnlineTestPad) геймификация,
как правило, ограничена баллами и таблицей лидеров,
а возможности интеграции с университетскими LMS реализованы
фрагментарно.

В предшествующей научно-исследовательской работе автором был
разработан прототип сервиса EduQuiz на стеке Flutter и Firebase.
Прототип позволил отработать сценарии интерактивного взаимодействия,
однако выявил существенные ограничения: зависимость от инфраструктуры
Google, минимальную глубину геймификации, отсутствие интеграции
с университетской системой управления обучением (Learning
Management System, LMS) \textit{edu.gubkin}, а также отсутствие
расчётного обоснования показателей надёжности и экспериментальной
проверки педагогической эффективности.
Перечисленные ограничения определяют необходимость переработки
архитектуры с переносом backend-логики на собственный
серверный компонент, развёртываемый в инфраструктуре Российской
Федерации, и сопровождением полученного решения расчётами надёжности
и экспериментальным исследованием. Указанные обстоятельства
обусловливают актуальность настоящей магистерской работы.

\textbf{Объект исследования} --- процессы интерактивного
взаимодействия преподавателя и студентов в ходе аудиторных
и дистанционных занятий в высшем учебном заведении.

\textbf{Предмет исследования} --- модели, алгоритмы и программные
средства организации интерактивного тестирования с элементами
геймификации, обеспечивающие требуемые показатели надёжности
сервиса и измеримое повышение качества усвоения учебного материала.

\textbf{Цель работы} --- разработка моделей и сервиса
для интерактивного взаимодействия с обучающимися, обеспечивающего
проведение интерактивных сессий с расширенной геймификацией,
импорт банка вопросов из университетской LMS \textit{edu.gubkin}
и работу в инфраструктуре Российской Федерации с расчётно
обоснованными показателями надёжности.

\textbf{Задачи работы.} Для достижения поставленной цели
в работе решаются следующие задачи:
\begin{enumerate}
    \item Провести анализ существующих систем интерактивного
          обучения, теоретических подходов к геймификации
          и интервальному повторению, а также положений
          теории надёжности применительно к разрабатываемому сервису.
    \item Разработать модели взаимодействия с обучающимися:
          ролевую модель пользователей, модели курса и банка
          вопросов, модель интерактивной сессии, модель игровой
          прогрессии, модель интервального повторения по алгоритму
          SM\textendash 2.
    \item Разработать \emph{интегральную модель оценки знаний}
          обучающегося, учитывающую измерительную неточность
          тестового инструмента (через IRT-параметры пунктов
          и латентный уровень подготовки $\hat{\theta}$) и неверную
          атрибуцию ответа (через классификатор валидности
          на признаках поведенческой телеметрии); формально
          описать модель данных под сбор поведенческой телеметрии.
    \item Спроектировать клиент-серверную архитектуру сервиса
          с заменой стека Firebase на собственный backend
          на языке Go, реализовать кроссплатформенный клиент
          на Flutter (Web, iOS, Android, macOS); спроектировать
          выделенный вычислительный контур обработки результатов
          педагогических исследований на языке Python с применением
          бутстреп-оценки доверительных интервалов и методов
          машинного обучения для калибровки классификатора
          валидности.
    \item Выполнить расчёт показателей надёжности сервиса
          (вероятности безотказной работы, средней наработки на отказ,
          коэффициента готовности); провести анализ видов и последствий
          отказов (FMEA) и анализ дерева отказов (FTA) с выделением
          минимальных сечений; обосновать стратегию резервирования
          и провести нагрузочное тестирование; реализовать меры
          информационной безопасности.
    \item Разработать методику пилотного педагогического эксперимента
          со студентами курса \textit{«Надёжность»} и реализовать
          программный пайплайн обработки результатов с применением
          методов математической статистики и бутстреп-оценки
          доверительных интервалов.
\end{enumerate}

\textbf{Научная новизна} результатов работы заключается в следующем.
\begin{enumerate}
    \item Сформулирована и формально описана \emph{интегральная
          модель оценки знаний обучающегося}, отделяющая две
          независимых составляющих погрешности итоговой оценки ---
          неточность измерительного инструмента (тестового банка
          вопросов) и неверную атрибуцию ответа (использование
          внешнего источника при формировании ответа): итоговая
          оценка предложена в мультипликативной форме
          $\text{Score} = \hat{\theta} \cdot \text{validity}$,
          где $\hat{\theta}$~--- латентный уровень подготовки
          по теории отклика на пункт (Item Response Theory, IRT),
          $\text{validity} \in [0, 1]$~--- оценка валидности
          атрибуции попытки, формируемая бинарным классификатором
          по совокупности признаков поведенческой телеметрии.
          Постановка является ответом на распространение в учебной
          среде общедоступных больших языковых моделей (LLM),
          снижающих валидность классических тестовых оценок.
    \item Спроектированы расширения модели данных и архитектуры
          сервиса под сбор поведенческой телеметрии и динамическую
          калибровку параметров банка в режиме интерактивных
          сессий: схема хранения событий пользовательской активности,
          архитектура отдельного вычислительного контура обработки
          результатов на языке Python (pandas, scipy, pingouin,
          scikit-learn) с поддержкой бутстреп-оценки доверительных
          интервалов психометрических показателей и обучения
          валидити-классификатора.
    \item Объединены интерактивная учебная сессия и индивидуальное
          интервальное повторение по алгоритму SM\textendash 2
          через автоматическое формирование оценки качества ответа
          по паре «корректность~--- время», без явного запроса
          оценки у обучающегося. Сформированный таким способом
          сигнал служит одновременно входом алгоритма повторения
          и одним из признаков поведенческой телеметрии
          в составе валидити-классификатора.
    \item Реализован переход с serverless-инфраструктуры Firebase
          предшествующей научно-исследовательской работы на собственный
          backend-компонент, развёртываемый в инфраструктуре
          Российской Федерации, с расчётным обоснованием
          показателей надёжности предложенной архитектуры
          и сопровождением методами анализа надёжности систем
          (FMEA, FTA), что обеспечивает связность темы работы
          с дисциплиной \textit{«Надёжность»} кафедры АСУ
          РГУ Нефти и Газа (НИУ) имени И.М. Губкина.
\end{enumerate}

\textbf{Методы исследования.}
В работе использованы методы системного анализа,
объектно-ориентированного проектирования (UML, нотация C4),
теории надёжности (структурные схемы надёжности, FMEA, дерево
отказов), классической теории тестов и теории отклика на пункт
(коэффициент $\alpha$ Кронбаха, индекс трудности, точечно-бисериальная
корреляция; двухпараметрическая логистическая модель IRT, информация
Фишера), методы математической статистики (критерии
Шапиро\textendash Уилка, Манна\textendash Уитни, оценка размера
эффекта по $d$ Коэна, поправка Бонферрони), а также методы
машинного обучения для классификации и непараметрические методы
оценки доверительных интервалов (бутстреп).

\textbf{Практическая значимость.}
Разработанный сервис развёртывается в инфраструктуре Российской
Федерации и выпускается в виде кроссплатформенного клиента
(Web, iOS, Android, macOS), что делает его применимым к преподаванию
любых дисциплин в РГУ Нефти и Газа им. И.М. Губкина. В качестве
содержательной площадки выбран курс \textit{«Надёжность»}, для
которого подготовлен демонстрационный банк вопросов и разработана
методика педагогического эксперимента; апробация на реальной группе
студентов запланирована в текущем семестре.

\textbf{Апробация результатов.}
Апробация инструментальной части работы выполнена в форме нагрузочного
тестирования собственным программным инструментом при $N = 30, 100, 300$
и $500$ одновременных подключениях (см. главу~3); функциональная
апробация проведена на демонстрационном банке вопросов по теории
надёжности. Апробация педагогической методики на студентах курса
\textit{«Надёжность»} кафедры автоматизированных систем управления
факультета автоматики и вычислительной техники РГУ Нефти и Газа
(НИУ) им. И.М. Губкина запланирована в весеннем семестре 2025/2026
учебного года.

\textbf{Положения, выносимые на защиту.}
\begin{enumerate}
    \item Интегральная модель оценки знаний обучающегося в форме
          $\text{Score} = \hat{\theta} \cdot \text{validity}$,
          разделяющая измерительную неточность тестового инструмента
          и неверную атрибуцию ответа, и обоснование её применимости
          в условиях распространения общедоступных больших языковых
          моделей.
    \item Архитектура сервиса интерактивного тестирования с собственным
          backend на языке Go, кроссплатформенным клиентом на Flutter,
          выделенным вычислительным контуром обработки результатов
          на языке Python и расширениями модели данных под сбор
          поведенческой телеметрии; развёртывание в инфраструктуре
          Российской Федерации.
    \item Модели игровой прогрессии и интервального повторения,
          объединённые через автоматическое формирование оценки качества
          ответа по паре «корректность~--- время» и применённые
          к содержанию дисциплины \textit{«Надёжность»}.
    \item Расчёт показателей надёжности разработанной архитектуры
          (вероятности безотказной работы, средней наработки на отказ,
          коэффициента готовности), анализ видов и последствий
          отказов (FMEA) и дерева отказов (FTA) с выделением
          минимальных сечений и обоснованием стратегии резервирования.
    \item Методика педагогического эксперимента, программный пайплайн
          её обработки методами математической статистики
          с бутстреп-оценкой доверительных интервалов
          психометрических показателей; готовность к апробации
          на реальной группе студентов курса \textit{«Надёжность»}.
\end{enumerate}

\textbf{Структура работы.}
Магистерская диссертация состоит из введения, трёх глав, заключения,
списка использованных источников и приложений; объём основного
текста 60--70 страниц, общий объём с приложениями --- до 100 страниц.
В первой главе проводится анализ предметной области и формулируется
постановка задачи. Во второй главе разрабатываются модели взаимодействия
с обучающимися и проектируется архитектура сервиса. В третьей главе
обосновывается надёжность и безопасность архитектуры и описывается
экспериментальное исследование. В заключении формулируются основные
итоги работы.

\newpage
