\section[АНАЛИЗ ПРЕДМЕТНОЙ ОБЛАСТИ]{Анализ предметной области}
\thispagestyle{plain}

\subsection{Интерактивное взаимодействие с обучающимися}

\subsubsection{Роль интерактивных тестов в учебном процессе}

Образовательная деятельность в Российской Федерации регулируется
Федеральным законом № 273-ФЗ «Об образовании в Российской
Федерации»~\cite{fz273}. Закон закрепляет требования к качеству
подготовки специалистов на всех уровнях высшего образования
и устанавливает обязанность образовательных организаций обеспечивать
систематический контроль усвоения учебного материала обучающимися.
Из этого следует, что средства, поддерживающие оперативный контроль
усвоения и обратную связь между преподавателем и обучающимися,
входят в число базовых инструментов сопровождения учебного процесса.

Традиционные формы текущего контроля~--- письменные опросы
и контрольные работы~--- обеспечивают преподавателю объективную оценку
усвоения учебного материала, но требуют времени на проверку
и не позволяют получить результат непосредственно в ходе занятия.
По этой причине в современной педагогической практике текущий
контроль дополняется средствами интерактивного тестирования.
Такие средства позволяют фиксировать ответы обучающихся по ходу
занятия и предоставлять обратную связь по каждому вопросу.
Преподаватель при этом формирует картину усвоения материала
группой непосредственно в темпе лекции или
семинара~\cite{sagindykova2015,braude2020}.

Эффективность применения интерактивных средств обучения с игровыми
механиками подтверждается метаанализами эмпирических исследований.
В систематическом обзоре~\cite{sailer2020} проанализировано
38 экспериментов и установлен статистически значимый положительный
эффект использования игровых механик на когнитивные, мотивационные
и поведенческие показатели обучающихся. В обзоре~\cite{koivisto2019}
зафиксирована устойчивая тенденция роста числа публикаций об
игровых механиках в учебных процессах и систематическое улучшение
показателей вовлечённости. Указанные эффекты делают интерактивные
средства тестирования с игровыми механиками привлекательным
инструментом сопровождения учебного процесса на всём его
протяжении~--- от лекций и семинаров до индивидуального повторения
материала между занятиями.

\subsubsection{Понятие интерактивной обучающей платформы}

Под интерактивной обучающей платформой в настоящей работе понимается
программная система, обеспечивающая синхронное взаимодействие
преподавателя и группы обучающихся в ходе учебного занятия,
автоматическую регистрацию ответов обучающихся на предъявляемые
вопросы и предоставление обратной связи участникам в режиме
реального времени. Данное определение фиксирует две существенные
характеристики платформы. Во-первых, платформа поддерживает
работу группы обучающихся синхронно, в едином временном цикле
учебного занятия, а не индивидуальное прохождение каждым обучающимся
в собственном темпе. Во-вторых, обратная связь предоставляется
непосредственно в ходе занятия, что отличает интерактивную платформу
от классической системы дистанционного обучения, в которой результаты
тестирования доступны через дополнительный временной интервал.

К основным сценариям использования интерактивных обучающих платформ
в университете относятся: проведение опросов и учебных
викторин в ходе лекции или семинара с целью активизации внимания
обучающихся и проверки усвоения материала; проведение контрольного
тестирования с автоматическим выставлением оценок по завершении
темы или модуля; индивидуальное повторение учебного материала
обучающимся между занятиями с использованием алгоритмов
интервального повторения, оптимизирующих долговременное запоминание
за счёт повторного предъявления учебных карточек с увеличивающимися
интервалами~\cite{wozniak1990}; формирование преподавателем
агрегированной аналитики усвоения материала группой~--- среднего
балла, распределения правильных ответов по вопросам, показателей
качества тестового инструмента средствами классической теории
тестов~\cite{cronbach1951,crocker_algina}.

\subsubsection{Структура интерактивной обучающей платформы}

В составе интерактивной обучающей платформы выделяются клиентское
приложение обучающегося, клиентское приложение преподавателя,
серверная часть с базой данных и канал передачи событий в реальном
времени, обеспечивающий синхронизацию состояния учебной сессии
между серверной частью и клиентами. Современные платформы
реализованы как веб-сервисы с разделением клиентской и серверной
части по сети~\cite{rfc9110,rfc6455}, что обеспечивает работу
с личных устройств обучающихся через веб-браузер или мобильное
приложение без установки дополнительного программного обеспечения,
а также независимое обновление компонентов. К этому классу
относится и разрабатываемый в настоящей работе сервис.

\subsubsection{Распространённые системы интерактивного обучения}

На рынке программных средств представлен ряд распространённых
интерактивных обучающих платформ. К числу наиболее известных
зарубежных решений относятся Quizlet~--- платформа, ориентированная
на индивидуальное запоминание учебного материала через карточки
и тестовые задания, с отдельным групповым режимом Quizlet Live
для синхронной работы группы; Kahoot!~--- сервис проведения учебных викторин
в режиме реального времени с подсчётом очков и таблицей лидеров;
Mentimeter~--- платформа, ориентированная на лекционный формат
с поддержкой опросов, облаков слов и рейтинговых шкал;
Slido~--- сервис, специализирующийся на сессиях вопросов и ответов
с голосованием участников. Среди отечественных решений распространены
JoyTeka и OnlineTestPad, ориентированные преимущественно
на общеобразовательные учреждения и предоставляющие базовые
средства проведения тестов и викторин. Размещение серверной
инфраструктуры обеих платформ на территории Российской Федерации
подтверждается данными хостинга, указанными в публичной части
сайтов этих сервисов.

Применительно к задаче поддержки учебного процесса в российском
университете сравнение существующих платформ проводится по пяти критериям:
поддержка работы в режиме реального времени, наличие расширенного
набора игровых механик, импорт банка вопросов из системы управления
обучением (Learning Management System, LMS) университета,
размещение серверной инфраструктуры в Российской Федерации, наличие
открытого программного интерфейса. Содержательное обоснование
выбора критериев и связь с особенностями учебного процесса
рассмотрены в подразделе~1.2. Результаты сравнения по указанным
критериям приведены в табл.~\ref{tab:competitors}.

\begin{table}[!htb]
\fontsize{11pt}{13pt}\selectfont
\centering
\caption{Сравнительный анализ распространённых систем интерактивного обучения}
\label{tab:competitors}
\smallskip
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{Платформа} & \textbf{Реальное} & \textbf{Игровые} & \textbf{Импорт} & \textbf{РФ-} & \textbf{Открытый} \\
                       & \textbf{время}    & \textbf{механики} & \textbf{из LMS} & \textbf{инфра} & \textbf{API} \\
    \hline
        Quizlet         & да         & расш.    & нет       & нет & нет \\
    \hline
        Kahoot!         & да         & расш.    & огранич.  & нет & огранич. \\
    \hline
        Mentimeter      & да         & базовые  & нет       & нет & нет \\
    \hline
        Slido           & да         & нет      & нет       & нет & нет \\
    \hline
        JoyTeka         & да         & базовые  & нет       & да  & нет \\
    \hline
        OnlineTestPad   & да         & базовые  & нет       & да  & нет \\
    \hline
\end{tabular}
\end{table}

Под расширенными игровыми механиками в табл.~\ref{tab:competitors}
понимается совокупность, включающая очки опыта, уровни, достижения
и таблицу лидеров; под базовыми~--- только очки опыта и таблицу
лидеров. Под ограниченной (огранич.) поддержкой импорта понимается
наличие импорта из электронных таблиц или собственных форматов
платформы при отсутствии импорта из формата Moodle, используемого
в системе дистанционного обучения университета; под ограниченным
программным интерфейсом~--- доступность функций только на платных
корпоративных тарифах.

Quizlet поддерживает синхронную работу группы в отдельном режиме
Quizlet Live, в котором обучающиеся подключаются к игровой сессии
по числовому коду; основная же часть функциональности
ориентирована на индивидуальное запоминание материала через
карточки. Kahoot! и Mentimeter поддерживают групповую работу,
но размещены на иностранной облачной инфраструктуре. Отечественные
платформы JoyTeka и OnlineTestPad размещены в Российской Федерации,
но не поддерживают расширенный набор игровых механик и не
предоставляют средств импорта банка вопросов из системы
дистанционного обучения университета. Ни одна из перечисленных платформ
не предоставляет бесплатно доступного открытого программного
интерфейса, обеспечивающего интеграцию с внешними системами:
у Kahoot! программный интерфейс ограничен платным корпоративным
тарифом, у остальных платформ отсутствует.

Ни одно из рассмотренных решений не обеспечивает одновременно
работы в режиме реального времени, расширенного набора игровых
механик, размещения серверной инфраструктуры в Российской
Федерации, поддержки загрузки банка вопросов из системы
дистанционного обучения университета и наличия открытого
программного интерфейса. На основании выявленных
ограничений в подразделе~1.4 формулируется постановка задачи
на разработку сервиса EduQuiz.

\subsection{Требования к интерактивной обучающей платформе для регулярного применения в университете}

Перечисленные в подразделе~1.1.4 ограничения существующих платформ
относятся к разным аспектам их применения. Чтобы определить, какие
именно свойства должна обеспечивать интерактивная обучающая
платформа для регулярного использования в учебном процессе
российского университета, рассмотрим, как фактически
организован учебный процесс на кафедре технического профиля.

Учебный процесс ведётся преподавателем с учебной группой~---
студенческой группой одной специальности с явным составом
обучающихся и закреплённым расписанием занятий. В одной учебной
дисциплине участвуют несколько преподавателей, а в одной
интерактивной сессии могут одновременно работать десятки
обучающихся. Содержание учебных дисциплин и состав обучающихся
обновляются от семестра к семестру; средства интерактивного
тестирования должны допускать повторное использование одного и того
же банка вопросов с новой группой без ручного переноса. Каждая
кафедра имеет собственный объём учебных дисциплин, по которым
формируется банк вопросов; этот банк поддерживается в системе
дистанционного обучения университета и подключён к электронному
журналу успеваемости.

Из перечисленных характеристик учебного процесса вытекает ряд
требований к среде, в которой он должен поддерживаться. Эти
требования рассматриваются ниже и сопоставляются с возможностями
существующих платформ.

\emph{Работа в режиме реального времени с автоматическим подсчётом
результатов.} Применение интерактивного тестирования в формате
лекции или семинара требует синхронного предъявления вопросов
учебной группе, регистрации ответов и формирования агрегированной
статистики непосредственно в ходе занятия. Это базовое требование,
которому удовлетворяют практически все рассмотренные платформы
(см.~табл.~\ref{tab:competitors}); в дальнейшем оно принимается
по умолчанию.

\emph{Размещение в инфраструктуре Российской Федерации.} Регулярная
обработка персональных данных обучающихся в составе учебной группы
подпадает под действие Федерального закона
№ 152-ФЗ~\cite{fz152}, статья~18 часть~5 которого требует
хранения персональных данных граждан Российской Федерации
на территории Российской Федерации. Зарубежные платформы (Quizlet,
Kahoot!, Mentimeter, Slido) этому требованию не удовлетворяют.

\emph{Перенос банка вопросов из системы дистанционного обучения
университета.} Семестровое обновление состава дисциплин и регулярное
ведение банка вопросов в LMS университета делают ручной перенос
вопросов в стороннюю платформу нерациональным. Существующие
платформы не поддерживают такой перенос ни в зарубежных, ни
в отечественных вариантах.

\emph{Расширенный набор игровых механик для регулярного применения.}
При семестровом цикле использования платформы простого подсчёта
очков и таблицы лидеров недостаточно для поддержания учебной
мотивации обучающихся между занятиями; необходимы уровни,
достижения и серии активных дней~\cite{sailer2020,koivisto2019}.
Отечественные платформы JoyTeka и OnlineTestPad ограничены базовым
набором механик.

\emph{Открытый программный интерфейс для интеграции с
информационной инфраструктурой университета.} Регулярная работа
сервиса в учебном контуре предполагает обмен данными с системой
дистанционного обучения, электронным журналом и системой управления
учебными планами~\cite{rfc9110}. Существующие платформы либо
предоставляют ограниченный программный интерфейс, либо не
предоставляют его вовсе, что приводит к изоляции инструмента
от учебного контура и росту административной нагрузки на
преподавателя.

Сопоставление перечисленных требований с возможностями платформ,
рассмотренных в подразделе~1.1.4 и обобщённых в
табл.~\ref{tab:competitors}, показывает, что ни одно из существующих
решений не удовлетворяет их совокупности. В силу этого регулярное
применение интерактивной обучающей платформы в российском университете требует разработки отдельного программного
сервиса.

\subsection{Разрабатываемый сервис}

\subsubsection{Подход к разработке}

Подход к решению проблемы, сформулированной в подразделе~1.2,
состоит в разработке собственной интерактивной обучающей платформы,
удовлетворяющей всем перечисленным требованиям одновременно. Класс
систем (интерактивные обучающие платформы) и его понятие определены
в подразделе~1.1.2, а характеристики, которым должна соответствовать
разрабатываемая платформа~--- в подразделе~1.2.

От существующих представителей класса разрабатываемая платформа
отличается двумя свойствами. Первое свойство~--- эксплуатационное.
Платформа разрабатывается и сопровождается под конкретный контур
использования (кафедра, факультет или университет), что снимает зависимость
от условий лицензирования коммерческого поставщика и обеспечивает
соответствие требованиям Федерального закона № 152-ФЗ к размещению
персональных данных обучающихся~\cite{fz152}.

Второе свойство~--- архитектурное. Платформа предоставляет открытый
программный интерфейс, что позволяет интегрировать её с системой
дистанционного обучения университета, электронным журналом и иными
информационными системами учебного заведения. Конкретный состав
функций такого решения опирается на теоретические основания
интерактивного обучения, рассмотренные ниже.

\subsubsection{Теоретические основания}

Содержательная часть разрабатываемой платформы опирается на три
класса теоретических положений: модели геймификации учебного
процесса, алгоритмы интервального повторения учебного материала
и психометрические показатели качества тестового инструмента.

Под геймификацией~\cite{deterding2011} понимается применение
элементов игрового дизайна в неигровых контекстах~--- очков опыта,
уровней, достижений, серий активных дней, таблиц лидеров.
Теоретическим основанием эффективности геймификации служит теория
самодетерминации Деси и Райана~\cite{deci_ryan_2000}. Игровые механики
удовлетворяют базовые психологические потребности обучающегося
в компетентности (через ощущение измеримого прогресса),
в автономии (через выбор учебной траектории) и в связности
(через социальные элементы~--- таблицы лидеров, групповые сессии).

Дополнительной моделью, важной для проектирования игровых механик,
служит таксономия игроков Бартла~\cite{bartle1996}. Она выделяет
четыре устойчивых типа участников игровых сред: достигатели
мотивируются накоплением очков и ростом уровня; исследователи~---
разнообразием контента; социализаторы~--- наличием таблиц лидеров
и групповых режимов; доминаторы~--- соревновательными сценариями
с явным определением победителя. Один и тот же состав игровых
механик действует на разных обучающихся по-разному; реализованный
набор механик должен покрывать наиболее многочисленные типы
участников~\cite{koivisto2019}.

Интервальное повторение~--- класс алгоритмов оптимизации
долговременного запоминания учебного материала, опирающийся
на эмпирический закон забывания. Доля удержанного материала после
однократного предъявления снижается во времени по экспоненциальному
закону, а повторное предъявление материала в нужные моменты
замедляет это снижение.

В разработанной платформе применён алгоритм SuperMemo
SM-2~\cite{wozniak1990}. Алгоритм получил широкое распространение
в массовых системах распределённого обучения~\cite{alyshova2022}
благодаря открытой публикации автора и экспериментально
подтверждённой эффективности. Он хранит для каждой пары
«обучающийся, вопрос» состояние повторения: коэффициент лёгкости,
текущий интервал в сутках и число последовательных успешных
повторений. После каждого ответа обучающегося с оценкой качества
состояние обновляется по формальным правилам, и планируется дата
следующего предъявления карточки. Формальная спецификация алгоритма
приведена в подразделе~2.4.3.

Психометрические показатели качества тестового инструмента
оцениваются средствами классической теории
тестов~\cite{crocker_algina}, рассматривающей наблюдаемый балл
обучающегося как сумму истинного балла и случайной ошибки
измерения. Ключевыми показателями качества выступают: коэффициент
$\alpha$ Кронбаха~\cite{cronbach1951}, оценивающий внутреннюю
согласованность тестового инструмента; индекс трудности пункта~---
доля правильных ответов на пункт по выборке участников;
точечно-бисериальная корреляция ответа на пункт с суммарным
баллом по тесту, оценивающая дискриминативную способность пункта.

Расчёт перечисленных показателей по результатам учебных сессий
позволяет преподавателю итеративно улучшать качество банка
вопросов~\cite{peryazeva2019}: удалять или переформулировывать
пункты с низкой дискриминативной способностью, балансировать
состав банка по трудности, оценивать пригодность тестового
инструмента для контрольного измерения уровня усвоения материала
группой. Реализация психометрической аналитики в разработанной
платформе описана в подразделе~3.3 главы~3.

\subsubsection{Назначение разрабатываемой платформы и решаемые
ею задачи}

Из общего набора функций интерактивной обучающей платформы
(см.~подраздел~1.1.2) и теоретических оснований, рассмотренных
в подразделе~1.3.2, в задаче регулярного применения в российском
университете востребован конкретный набор функций.
К нему относятся проведение учебных сессий, поддержание учебной
мотивации, индивидуальное повторение материала, психометрическая
аналитика, импорт банка вопросов и интеграция с внешними системами.

Базовой функцией платформы, на которой строится её основное
назначение, является проведение интерактивных учебных сессий.
Платформа обеспечивает подключение учебной группы по числовому
коду, синхронизированное предъявление вопросов и автоматический
подсчёт результатов в режиме реального времени. Поддерживаются
три режима проведения сессии: синхронный групповой, в котором
преподаватель задаёт темп для всей группы; индивидуальный с таймером,
в котором каждый обучающийся проходит вопросы в собственном темпе;
индивидуальный соревновательный, в котором определяется
обучающийся, первым ответивший на все вопросы правильно.

Поддержание учебной мотивации обучающихся обеспечивается расширенным
набором игровых механик. Платформа начисляет очки опыта за ответы
в ходе сессии, переводит накопленные очки в уровень с замедляющимся
ростом, выдаёт достижения за прохождение учебных вех и фиксирует
серии активных дней. Состав механик ориентирован на достигателей
и социализаторов как наиболее многочисленные типы участников
учебных групп~\cite{bartle1996}.

Индивидуальное повторение учебного материала реализуется алгоритмом
SuperMemo SM-2~\cite{wozniak1990}. По результатам интерактивной
сессии вопросы, отвеченные неверно или с превышением лимита времени,
автоматически включаются в индивидуальную очередь повторения
обучающегося. Расписание повторения формируется по правилам
алгоритма, а оценка качества ответа, требуемая алгоритмом, вычисляется
автоматически из пары «корректность ответа --- время ответа», что
снимает с обучающегося задачу самооценки.

Психометрическая аналитика банка вопросов реализует постфактумную
обработку данных интерактивных сессий средствами классической
теории тестов~\cite{cronbach1951,crocker_algina} и решает задачу
итеративного улучшения качества тестового инструмента
преподавателем. Эта функция не вытекает напрямую из ограничений
существующих платформ, выявленных в подразделе~1.2, однако является
самостоятельным результатом работы и относится к задаче разработки
модели оценки качества тестового инструмента (см.~подраздел~2.4.4). По завершении
интерактивных сессий платформа рассчитывает коэффициент
$\alpha$ Кронбаха, индекс трудности и точечно-бисериальную корреляцию
для каждого пункта банка и отображает результаты преподавателю
с цветовой интерпретацией значений и автоматическим выделением
пунктов, требующих доработки.

Импорт банка вопросов из внешней системы дистанционного обучения
обеспечивается загрузкой файлов в форматах Moodle XML и Moodle GIFT.
Это устраняет необходимость двойного ввода учебных материалов
преподавателем при семестровом цикле обновления состава дисциплин.

Эксплуатация в инфраструктуре Российской Федерации
и наличие открытого программного интерфейса для интеграции
с внешними системами реализуются как архитектурные свойства
платформы. Серверные компоненты разворачиваются на территории
Российской Федерации с использованием отечественных облачных
провайдеров~\cite{fz152}; программный интерфейс предоставляется
на базе протоколов HTTP~\cite{rfc9110} и WebSocket~\cite{rfc6455},
что обеспечивает интеграцию с информационными системами
образовательной организации без переработки внешнего кода.

Перечисленные функции образуют функциональный состав платформы
и сведены в следующий список функциональных требований
к разрабатываемому сервису:
\begin{enumerate}
    \item проведение интерактивных учебных сессий в режиме реального
          времени с поддержкой трёх режимов (синхронный групповой,
          индивидуальный с таймером, индивидуальный соревновательный);
    \item поддержание учебной мотивации обучающихся через расширенный
          набор игровых механик (очки опыта, уровни, достижения,
          серии активных дней);
    \item индивидуальное повторение учебного материала по алгоритму
          SuperMemo SM-2 с автоматическим вычислением оценки качества
          ответа;
    \item психометрический анализ банка тестовых вопросов средствами
          классической теории тестов с цветовой интерпретацией значений
          для преподавателя;
    \item импорт банка вопросов из системы дистанционного обучения
          университета в форматах Moodle XML и Moodle GIFT;
    \item возможность программной интеграции с информационными
          системами образовательной организации (систему дистанционного
          обучения, электронный журнал, систему учебных планов)
          через открытый интерфейс;
    \item эксплуатация серверных компонентов в инфраструктуре
          Российской Федерации согласно требованиям Федерального
          закона № 152-ФЗ.
\end{enumerate}

Помимо функциональных, к разрабатываемому сервису предъявляются
следующие нефункциональные требования, относящиеся к качеству
программного продукта по ГОСТ Р ИСО/МЭК 25010-2015~\cite{gost25010}:
\begin{enumerate}
    \item производительность: обслуживание не менее 500 одновременных
          обучающихся в одной интерактивной сессии (с запасом
          приблизительно в 5 раз относительно типичной аудитории
          потокового курса в 50--100 обучающихся) при перцентиле
          $p_{99}$ латентности критического пути обработки запросов
          не выше 250~мс;
    \item надёжность: коэффициент готовности серверной части не ниже
          0{,}99 в режиме одиночной серверной конфигурации (что
          соответствует допустимому времени недоступности не более
          ${\sim}3{,}65$ суток в год) и не ниже 0{,}999 в режиме
          с горячим резервированием критичных узлов;
    \item информационная безопасность: соответствие требованиям
          ГОСТ Р 56939-2024~\cite{gost56939} и перечню открытого
          проекта по безопасности веб-приложений (Open Web Application
          Security Project, OWASP) Top 10~\cite{owasp_top10};
    \item кроссплатформенность клиентского приложения: поддержка
          платформ Web, iOS, Android и macOS с единой кодовой базой;
    \item сопровождаемость: контейнерное развёртывание серверных
          компонентов, открытый стек программных средств,
          воспроизводимость окружения;
    \item совместимость с существующей учебной инфраструктурой:
          импорт банка вопросов из системы дистанционного обучения
          университета без переработки внешнего кода.
\end{enumerate}

Перечисленные функциональные и нефункциональные требования служат
основой для постановки задачи в подразделе~1.4.

\subsubsection{Риски выбранного подхода}

Принятый подход к разработке собственного интерактивного сервиса
сопряжён с рядом рисков организационного и эксплуатационного
характера, которые рассматриваются в работе как осознанные
ограничения и подлежат учёту при дальнейшем развитии сервиса.

\emph{Зависимость от единственного владельца контента.} В
реализованной ролевой модели каждый банк вопросов принадлежит
одному преподавателю; при уходе преподавателя или потере доступа
к учётной записи банк становится недоступным для группы. Снижение
риска достигается процедурой передачи владения и созданием
коллегиальной роли «куратора курса» как направления дальнейшего
развития (см.~подраздел~3.8).

\emph{Отсутствие коллегиальной модерации банка вопросов.} В
текущей реализации редактирование вопросов выполняется владельцем
банка без формальной процедуры рецензирования. Качество тестового
инструмента контролируется постфактумно через психометрическую
аналитику (см.~подраздел~2.4.4); тем не менее, для централизованных
банков вопросов целесообразна процедура коллегиального
рецензирования.

\emph{Зависимость от единственного облачного провайдера.}
Серверные компоненты развёрнуты в инфраструктуре Yandex Cloud;
отказ провайдера приводит к недоступности сервиса. Снижение риска
требует подготовки резервного развёртывания в инфраструктуре
другого отечественного провайдера~--- задача отнесена к перспективам
развития.

\emph{Чувствительность психометрической аналитики к размеру
выборки.} Расчёт коэффициента $\alpha$ Кронбаха и
точечно-бисериальной корреляции при числе участников сессии менее
30 имеет высокую дисперсию оценок; результаты аналитики на малых
выборках следует интерпретировать с осторожностью.

\subsection{Постановка задачи}

Целью настоящей работы является разработка моделей и сервиса
интерактивного взаимодействия с обучающимися для применения
в инфраструктуре российского университета.

Для достижения поставленной цели в работе решаются следующие
задачи:
\begin{enumerate}
    \item провести сравнительный анализ распространённых интерактивных
          обучающих платформ и сформулировать требования к разрабатываемому
          сервису;
    \item спроектировать архитектуру сервиса и обосновать выбор
          технологического стека;
    \item разработать модели и алгоритмы интерактивного
          взаимодействия~--- ролевую модель пользователей, модель
          учебной сессии, модель игровой прогрессии, алгоритм
          интервального повторения и модель оценки качества
          тестового инструмента;
    \item реализовать функциональные модули сервиса~--- аутентификации,
          преподавателя, проведения интерактивной сессии и обучающегося~---
          и развернуть сервис в инфраструктуре Российской Федерации;
    \item реализовать программный инструмент нагрузочного тестирования
          архитектуры и провести функциональное тестирование сервиса.
\end{enumerate}

Таким образом, выполнение указанных задач позволит реализовать
программный сервис интерактивного взаимодействия с обучающимися,
функционирующий в инфраструктуре российского высшего учебного
заведения. Полученное решение создаст основу для применения сервиса
в учебном процессе кафедры автоматизированных систем управления
университета и для дальнейшего расширения
его функциональных возможностей.

\newpage

