\section{Модели взаимодействия с обучающимися}
\thispagestyle{plain}

В настоящей главе разрабатываются модели и алгоритмы, лежащие
в основе сервиса EduQuiz: ролевая модель пользователей, модели
курса и банка вопросов, модель интерактивной сессии, модель
игровой прогрессии, модель интервального повторения по алгоритму
SM\textendash 2 и модель оценки надёжности усвоения знаний.

\subsection{Ролевая модель пользователей}

В сервисе выделяются три роли: \textbf{преподаватель},
\textbf{студент} и \textbf{администратор}. Преподаватель создаёт
курсы, импортирует или редактирует банки вопросов, проводит
интерактивные сессии и просматривает аналитику.
Студент подключается к сессиям по коду, отвечает на вопросы,
повторяет материал в индивидуальном режиме интервального повторения,
просматривает свою статистику. Администратор имеет полный доступ
к функционалу преподавателя и студента, а также управляет
учётными записями и видимостью курсов.

Доступ разграничивается на уровне ресурсов: преподаватель видит
и редактирует только свои курсы и связанные с ними сессии;
студент имеет доступ только к комнатам, к которым подключён,
и к собственной истории. Реализация --- авторизация по принадлежности
ресурса в каждом обработчике запроса с дублирующим контролем
на уровне индексов и ограничений целостности базы данных.

\subsection{Модель курса и банка вопросов}

Логической единицей содержания обучения служит \textbf{курс}.
Курс принадлежит преподавателю, имеет название, описание и
привязанный \textbf{банк вопросов}. Банк вопросов состоит
из \textbf{тем} и собственно \textbf{вопросов}.

Поддерживаются типы вопросов:
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item с одиночным выбором (один правильный ответ);
    \item с множественным выбором (несколько правильных);
    \item открытый текстовый ответ (с шаблонной проверкой);
    \item рейтинг по шкале (Likert);
    \item Q\&A-вопрос (без правильного ответа, с голосованием).
\end{itemize}

Каждый вопрос характеризуется атрибутами: текст, варианты ответа,
правильный вариант, тема, оценка сложности, теги, источник
(импортирован из LMS \textit{edu.gubkin} либо введён вручную).
Атрибут «сложность» используется в формуле начисления очков
и в адаптивном режиме интервального повторения.

\subsection{Модель интерактивной сессии}

\textbf{Интерактивная сессия} (комната) --- кратковременный
сеанс в реальном времени, в котором преподаватель проводит
викторину или опрос с подключёнными студентами. Состояния сессии
образуют конечный автомат:
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item \texttt{created} --- комната создана преподавателем,
          сгенерирован шестизначный код доступа;
    \item \texttt{waiting} --- студенты подключаются и ожидают;
    \item \texttt{active} --- активен один из вопросов, идёт сбор
          ответов;
    \item \texttt{review} --- показ результатов текущего вопроса;
    \item \texttt{finished} --- сессия завершена, формируется отчёт.
\end{itemize}

Переходы инициируются преподавателем (старт, следующий вопрос,
завершение) или таймером. Состояние сессии хранится на сервере;
изменения транслируются клиентам через WebSocket. При временном
обрыве соединения клиент автоматически переподключается
и переходит в актуальное состояние благодаря тому, что текущее
состояние сессии всегда хранится в базе данных.

\subsection{Модель игровой прогрессии}

Игровая прогрессия описывается следующими механиками:
\textbf{очки опыта} (XP), \textbf{уровни},
\textbf{бейджи} (achievements), \textbf{серии}
(streaks) и \textbf{таблица лидеров}.

\textbf{Начисление XP} за ответ на вопрос интерактивной сессии:
\[
    \Delta XP = w_c \cdot d \cdot \left(1 - \alpha \cdot \frac{t}{T}\right),
\]
где $w_c$ --- множитель за корректность ответа
($w_c = 1$ для правильного, $w_c = 0$ для неправильного);
$d$ --- оценка сложности вопроса (целое от 1 до 5);
$t$ --- время ответа; $T$ --- максимальное время на вопрос;
$\alpha$ --- коэффициент «штрафа за медлительность»
($\alpha = 0{,}5$ по умолчанию, регулируется преподавателем).
Формула обеспечивает базовое вознаграждение за корректность
и дополнительный бонус за быстрый ответ.

\textbf{Уровни.} Накопленные XP конвертируются в уровень $L$
по формуле $L = \lfloor \sqrt{XP / k_L} \rfloor$, где $k_L = 100$ ---
коэффициент «жёсткости» прогрессии. Выбор квадратичной зависимости
обеспечивает быстрый рост на старте и замедление по мере накопления
очков (стандартный паттерн в RPG-играх, поддерживающий мотивацию
как новичков, так и опытных игроков).

\textbf{Бейджи} --- однократные награды за достижение определённого
условия. Базовый набор:
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item \textit{Первая комната} --- первое участие в сессии;
    \item \textit{Серия из 5 правильных} --- пять правильных ответов
          подряд в одной сессии;
    \item \textit{Скоростной ответ} --- 10 ответов быстрее половины
          максимального времени;
    \item \textit{Постоянство} --- 7 дней активности подряд (streak 7);
    \item \textit{Экзаменатор} --- завершение всех тем курса.
\end{itemize}

Бейджи открываются по событиям и отображаются как уведомление
с анимацией.

\textbf{Серии.} Серия --- число последовательных дней, в которые
студент был активен в приложении. При пропуске дня серия
обнуляется (классическая механика мобильных обучающих приложений).

\textbf{Таблица лидеров.} Глобальная таблица в рамках курса
по сумме XP. Дополнительно --- таблица лидеров за сессию,
показываемая преподавателем по завершении.

\subsection{Модель интервального повторения SM\textendash 2}

Алгоритм SuperMemo SM\textendash 2~\cite{wozniak1990} применяется
для индивидуального повторения студентом материала после интерактивных
сессий. Каждой паре «студент, вопрос» сопоставляется состояние
повторения, состоящее из коэффициента лёгкости $EF$, интервала
$I$ (в днях) и числа успешных повторений $n$.

\textbf{Инициализация:} $EF_0 = 2{,}5$, $n_0 = 0$, $I_0 = 0$.

\textbf{Обновление состояния} после ответа студента с оценкой
качества $q \in \{0,\dots,5\}$:
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item если $q < 3$: $n \leftarrow 0$, $I \leftarrow 1$;
    \item если $q \geq 3$ и $n = 0$: $I \leftarrow 1$;
    \item если $q \geq 3$ и $n = 1$: $I \leftarrow 6$;
    \item если $q \geq 3$ и $n > 1$: $I \leftarrow \lceil I \cdot EF \rceil$.
\end{itemize}
\[
    EF \leftarrow \max\bigl(1{,}3,\; EF + 0{,}1 - (5-q)\cdot(0{,}08 + (5-q)\cdot 0{,}02)\bigr).
\]

Оценка $q$ формируется автоматически по корректности ответа
и времени, либо студент может скорректировать её вручную
(«сложно» / «легко»). Следующее повторение карточки планируется
на дату $\text{текущая} + I$.

В реализации алгоритм инкапсулирован в отдельном сервисе на стороне
backend; все состояния повторения хранятся в таблице
\texttt{sm2\_states}. Это обеспечивает идемпотентность операций
и согласованность данных при параллельных подключениях клиентов.

\subsection{Модель оценки надёжности усвоения знаний}

Помимо классических метрик успеваемости, для оценки качества
усвоения материала применяются психометрические показатели.

\textbf{Альфа Кронбаха}~\cite{cronbach1951} оценивает внутреннюю
согласованность тестового инструмента --- тенденцию вопросов
измерять одну и ту же латентную способность:
\[
    \alpha = \frac{N}{N-1} \left(1 - \frac{\sum_{i=1}^N \sigma_{Y_i}^2}{\sigma_X^2}\right),
\]
где $N$ --- число вопросов, $\sigma_{Y_i}^2$ --- дисперсия
$i$-го вопроса, $\sigma_X^2$ --- дисперсия суммарного балла.
Принято считать тест надёжным при $\alpha \geq 0{,}7$.

\textbf{Элементы IRT} (Item Response Theory~\cite{crocker_algina}):
для каждого вопроса оцениваются параметр сложности $b_i$
и (опционально) параметр дискриминативности $a_i$. Используется
двухпараметрическая логистическая модель:
\[
    P_i(\theta) = \frac{1}{1 + e^{-a_i(\theta - b_i)}},
\]
где $\theta$ --- латентный уровень способности студента,
$P_i$ --- вероятность правильного ответа на $i$-й вопрос.
По эмпирическим данным экспериментальной группы оцениваются
параметры вопросов и латентная способность каждого участника.
Это позволяет отделить трудные/непригодные вопросы от информативных
и в перспективе строить адаптивный режим тестирования.

\textbf{Удержание знаний} оценивается через сравнение успеваемости
на post-test и retention-test (через 1--2 недели после изучения):
\[
    R = \frac{\bar{S}_{retention}}{\bar{S}_{post}},
\]
где $\bar{S}$ --- средний балл соответствующего теста.

В сочетании с классическими метриками успеваемости перечисленные
показатели образуют интегральную оценку \textit{надёжности усвоения
знаний} --- одного из методических уровней подвязки магистерской
работы к теории надёжности.

\subsection{UML-диаграммы}

% TODO: вставить рисунки на основе реальных классов и сценариев,
% сгенерированные после реализации главы 3.

\textbf{Диаграмма классов} основных сущностей:
\texttt{User} (поля: id, email, role, full\_name); \texttt{Course}
(id, teacher\_id, title, description); \texttt{QuestionBank};
\texttt{Question} (тип, текст, варианты, правильный ответ,
сложность, тема); \texttt{Room} (id, course\_id, code, status);
\texttt{Session}; \texttt{Participant}; \texttt{Answer};
\texttt{XPLog}; \texttt{Sm2State}.

\textbf{Диаграмма последовательностей} для сценария
«студент отвечает на вопрос»:
\begin{enumerate}[label=\arabic*., noitemsep]
    \item преподаватель публикует следующий вопрос
          (\texttt{POST /api/v1/rooms/\{id\}/next});
    \item сервер обновляет состояние сессии в БД;
    \item Redis pub/sub уведомляет всех подключённых клиентов;
    \item WebSocket-соединения транслируют событие
          \texttt{question.activated} студентам;
    \item клиент студента отображает вопрос и таймер;
    \item студент отправляет ответ
          (\texttt{POST /api/v1/rooms/\{id\}/answers});
    \item сервер валидирует ответ, рассчитывает $\Delta XP$,
          обновляет SM-2 состояние, записывает в БД;
    \item преподавателю транслируется событие \texttt{answer.received}
          для обновления гистограммы в реальном времени.
\end{enumerate}

\textbf{Диаграмма состояний} интерактивной сессии (приведена выше
в подразделе 2.3) фиксирует переходы между \texttt{created},
\texttt{waiting}, \texttt{active}, \texttt{review}, \texttt{finished}.

\textbf{Выводы по главе 2.}
В главе разработаны ключевые модели сервиса EduQuiz, обеспечивающие
содержательное наполнение поставленной темы магистерской работы.
Предложены ролевая модель, модель курса и банка вопросов, модель
интерактивной сессии, формула начисления XP с учётом скорости
ответа и сложности, алгоритм SM\textendash 2 для индивидуального
повторения, а также модель оценки надёжности усвоения знаний
на основе альфы Кронбаха, элементов IRT и коэффициента удержания.
Перечисленные модели реализуются в главе 3.

\newpage
