\section*{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{section}{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\thispagestyle{plain}

В рамках настоящей магистерской работы решена задача разработки
моделей и сервиса для интерактивного взаимодействия с обучающимися
в условиях современного высшего учебного заведения с дополнительным
требованием работы в инфраструктуре Российской Федерации.

\textbf{Основные результаты работы.}

\begin{enumerate}
    \item Проведён анализ современных систем интерактивного обучения
          (Quizlet, Kahoot, Mentimeter, Slido, JoyTeka, OnlineTestPad),
          теоретических основ геймификации (Deterding, Bartle, SDT)
          и интервального повторения (SM\textendash 2), а также положений
          теории надёжности применительно к разрабатываемому сервису.
          Выявлена ниша универсального сервиса с расширенной
          геймификацией, интеграцией с университетской LMS
          \textit{edu.gubkin} и работой в инфраструктуре Российской
          Федерации, которую заполняет настоящая работа.

    \item Разработаны модели взаимодействия с обучающимися:
          ролевая модель пользователей, модели курса и банка
          вопросов, модель интерактивной сессии (конечный автомат
          состояний с тремя режимами: \textit{classic}, \textit{timer},
          \textit{race}), модель игровой прогрессии (формула начисления
          XP с учётом скорости и сложности, уровни, бейджи, серии),
          модель интервального повторения по алгоритму SM\textendash 2
          с автоматическим формированием оценки качества ответа
          из пары «корректность --- время» и модель оценки качества
          тестового инструмента средствами классической теории тестов
          ($\alpha$ Кронбаха, индекс трудности, точечно-бисериальная
          корреляция).

    \item Спроектирована и реализована клиент-серверная архитектура
          сервиса EduQuiz: кроссплатформенный клиент на Flutter
          под Web, iOS, Android и macOS; backend на Go с фреймворком
          Gin; PostgreSQL как единственный источник истины; Redis
          как кеш и шина событий; WebSocket для real-time-сессий;
          Caddy с автоматическим TLS как точка входа. Архитектурно
          предусмотрена интеграция с университетской LMS
          \textit{edu.gubkin} через импорт Moodle XML / GIFT / CSV
          и API-канал; парсеры реализованы в перспективе развития.

    \item Выполнен расчёт показателей надёжности архитектуры:
          вероятности безотказной работы $P(t)$, средней наработки
          на отказ MTBF и коэффициента готовности $k_{\text{г}}$
          для каждого узла системы и в целом. Обосновано
          резервирование PostgreSQL master\textendash replica,
          обеспечивающее системный коэффициент готовности
          $k_{\text{г}}^{\,*} \geq 0{,}9999$, что соответствует
          целевому SLA. Реализованы меры информационной
          безопасности (TLS 1.3, JWT, защита от OWASP Top 10),
          идемпотентность операций записи, мониторинг и алертинг.

    \item Разработана методика педагогического эксперимента
          (квазиэкспериментальный дизайн с контрольной и экспериментальной
          группой, замеры pre-/post-/retention) и реализован программный
          пайплайн её обработки на языке Python с использованием
          библиотек \texttt{pandas}, \texttt{scipy} и \texttt{pingouin}:
          критерии Шапиро\textendash Уилка и Левена, $t$-критерий
          Стьюдента/Уэлча, критерий Манна\textendash Уитни, оценка
          размера эффекта по $d$ Коэна с бутстреп-доверительными
          интервалами, поправка Бонферрони, расчёт $\alpha$ Кронбаха
          и точечно-бисериальной корреляции. Корректность пайплайна
          проверена на модельных данных. Апробация на реальной группе
          студентов курса \textit{«Надёжность»} запланирована
          в текущем семестре.
\end{enumerate}

\textbf{Научная новизна} полученных результатов состоит:
\begin{enumerate}
    \item в формальной постановке и обосновании \emph{интегральной
          модели оценки знаний} обучающегося в форме
          $\text{Score} = \hat{\theta} \cdot \text{validity}$,
          разделяющей две независимых источника погрешности
          итоговой оценки --- измерительную неточность тестового
          инструмента (через IRT-параметры пунктов) и неверную
          атрибуцию ответа в условиях распространения больших
          языковых моделей (через классификатор валидности
          на признаках поведенческой телеметрии);
    \item в проектировании выделенного вычислительного контура
          обработки результатов педагогических исследований
          на языке Python с поддержкой бутстреп-оценки доверительных
          интервалов психометрических показателей, IRT-калибровки
          параметров банка вопросов и обучения валидити-классификатора
          на размеченной выборке;
    \item в объединении интерактивной учебной сессии и индивидуального
          интервального повторения по алгоритму SM\textendash 2
          через автоматическое формирование оценки качества ответа
          по паре «корректность~--- время», что одновременно
          обеспечивает работу алгоритма повторения и формирование
          одного из признаков поведенческой телеметрии
          для валидити-классификатора;
    \item в формировании замкнутой инженерно-педагогической петли
          «обучение надёжности на сервисе с расчётно обоснованной
          надёжностью»: положения дисциплины \textit{«Надёжность»},
          преподаваемой научным руководителем работы, применены
          к собственной архитектуре сервиса (FMEA, FTA, расчёт
          $P(t)$, MTBF, $k_\text{г}$), выступающего одновременно
          средством её преподавания.
\end{enumerate}

\textbf{Практическая значимость.}
Сервис EduQuiz развёрнут в инфраструктуре Российской Федерации
и применим к преподаванию любых дисциплин в РГУ Нефти и Газа
им. И.М. Губкина. Кроссплатформенный клиент позволяет студентам
участвовать в интерактивных сессиях с любого устройства, а импорт
из LMS \textit{edu.gubkin} избавляет преподавателя от двойного
ввода банка вопросов.

\textbf{Направления дальнейшего развития.}
\label{sec:future-work}
Перспективы расширения сервиса включают:
\begin{itemize}
    \item полноценная реализация импорта банка вопросов из LMS
          \textit{edu.gubkin} через парсеры Moodle XML / GIFT / CSV
          и API-интеграцию (архитектурные интерфейсы заложены);
    \item подключение Prometheus + Grafana + Alertmanager
          для production-мониторинга (\texttt{/metrics}-эндпоинт,
          per-endpoint латентность, доля 5xx, replication lag);
    \item репликация PostgreSQL master\textendash replica
          с автоматическим failover через \textit{pg\_auto\_failover};
          целевое RTO 30 секунд, RPO 1 секунда;
    \item адаптивная геймификация на основе таксономии Бартла ---
          подбор игровых механик по результатам начального опросника;
    \item адаптивный режим тестирования на основе IRT-параметров
          вопросов;
    \item расширение библиотеки интерактивных инструментов
          (multi\_choice, open\_text, rating-вопросы --- бэкенд
          поддерживает, фронтенд-рендеринг ожидает реализации);
    \item двусторонний обмен с другими российскими LMS
          (1С:ЭО, Stepik, Eliademy);
    \item проведение более масштабного педагогического эксперимента
          с участием студентов смежных кафедр.
\end{itemize}

В целом разработанный сервис и проведённое исследование
демонстрируют практическую применимость синтеза геймификации,
интервального повторения и теории надёжности к задачам
современного высшего технического образования.

\newpage
